\section{Cykly}

\subsection{While}

While ciklus ma velmi jednoduchou strukturu. Dokud je podminka splnena, cyklus se provadi. Tento cyklus se pouziva pro nekonecne cykly a nebo cykly kdy predem nezname jeho delku.

Nekonecy cyklus se zapise takto:

\begin{lstlisting}
while True:
    do_something()
\end{lstlisting}

Nebo nam nase funkce do\_something muze neco vracet a podle toho se rozhodovat zda cyklus ukoncit.

\begin{lstlisting}
wh = True
while wh:
    wh = do_something()
\end{lstlisting}

Pokud nam funkce vrati False, cyklus se ukonci. Dalsim prikladem muze byt program vypisujici cisla od 0 do 5:

\begin{lstlisting}
In [1]: i = 0

In [2]: while i <= 5:
   ...:     print i
   ...:     i += 1
   ...:
0
1
2
3
4
5
\end{lstlisting}

\subsection{For}

For cyklus slouzi k prochazeni seznamu, stringu, ... a k provedeni daneho poctu iteraci.

\subsubsection{Prochazeni seznamu}

Pokud mame seznam, muzeme vsechny jeho prvky projit takto.

\begin{lstlisting}
seznam = ['hello', 'nice', 'world']
for word in seznam:
    print(word)
\end{lstlisting}

Program vypise toto:

\begin{lstlisting}
hello
nice
world
\end{lstlisting}

\subsubsection{range, xrange}

Pokud chci provest nejaky pocet iteraci, mohu si pomoci funkce \lstinline|range| vytvorit pole ktere bude mit hodnoty od 0 do n-1. To pak pouziji pro vstup for cyklu:

\begin{lstlisting}
In [1]: range(5)
Out[1]: [0, 1, 2, 3, 4]

In [2]: type(range(5))
Out[2]: list
\end{lstlisting}

lepsi je pouzit funkci \lstinline|xrange|, ta nevytvori pole ale generator, ktery je uspornejsi v pameti. Jinak se jeji chovani nezmeni. Pro male hodnoty je to jedno.

\begin{lstlisting}
In [1]: xrange(5)
Out[1]: xrange(5)

In [2]: type(xrange(5))
Out[2]: xrange
\end{lstlisting}

Potom bude cyklus vypadat takto:

\begin{lstlisting}
for i in range(3):
    print 'Hello ' + i
\end{lstlisting}

Program vypise toto:

\begin{lstlisting}
Hello 0
Hello 1
Hello 2
\end{lstlisting}

Funkce range muze mit vice parametru. Pokud je zadan jenom jeden je to pocet prvku v poli od 0 do n-1.

\begin{lstlisting}
In [1]: range(10)
Out[1]: [0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9]
\end{lstlisting}

Pokud jsou zadany 2 parametry prvni urcuje zacetek a druhy konec. Presneji od a do b-1.

\begin{lstlisting}
In [1]: range(5, 10)
Out[1]: [5, 6, 7, 8, 9]
\end{lstlisting}

Pokud zadam 3 parametry, prvni dva jsou zacatek a konec, treti parametr je krok.

\begin{lstlisting}
In [1]: range(5, 10, 2)
Out[1]: [5, 7, 9]
\end{lstlisting}


\subsubsection{enumerate}

Enumerate vytvori generator, ktery ocisluje prvky vstupniho pole.

\begin{lstlisting}
In [1]: seznam = ['hello', 'nice', 'world']

In [2]: enumerate(seznam)
Out[2]: <enumerate at 0x7f059eb850a0>

In [3]: list(enumerate(seznam))
Out[3]: [(0, 'hello'), (1, 'nice'), (2, 'world')]
\end{lstlisting}

Ve for cyklu to muzeme vyuzit takto:

\begin{lstlisting}
for i, word in enumerate(seznam):
    print(i, ': ', word)
\end{lstlisting}

a program vypise:

\begin{lstlisting}
0: hello
1: nice
2: world
\end{lstlisting}


\subsection{break, continue}

Techto prikazu by se nemelo zneuzivat, ale hodi se.

\subsubsection{break}

Pokud chci cyklus prerusit (for i while) tak muzu pouzit prikaz break, ktery ukonci zpracovani cyklu.

\begin{lstlisting}
while True:
    if not do_something():
        break
\end{lstlisting}

a ve for cyklu je to stejne:

\begin{lstlisting}
for name in names:
    if not do_something(name):
        break
\end{lstlisting}

Jeste konkretni priklad. Pokud narazi na prazdne jmeno, cyklus zkonci:

\begin{lstlisting}
for name in ['Ondrej', 'Jan', '', 'Martin']:
    if not name:
        break
    print(name)
\end{lstlisting}

Program nam vypise:

\begin{lstlisting}
Ondrej
Jan
\end{lstlisting}

\subsubsection{continue}

Prikaz continue prezkoci zbyvajici cast cyklu a pokracuje dalsi iteraci. Treba pokud i \% 2 je 0 tak ma hodnotu vypsat, pokud ne tak pokracuje:

\begin{lstlisting}
for i in xrange(10):
    if i % 2:
        continue
    print(i)
\end{lstlisting}

Vypise:

\begin{lstlisting}
0
2
4
6
8
\end{lstlisting}

\lstinline|a % b| je matematicka operace modulo, zbytek po celocislelnem deleni. Priklad 3 \% 2 = 1, 3 \% 10 = 3 a 8 \% 4 = 0. 

A to je asi vse, co potrebujete znat o cyklech.

